【逆權運動】CNN：文宣設計幽默有創意 抗爭者苦中作樂及鼓勵不可或缺

【逆權運動】CNN：文宣設計幽默有創意 抗爭者苦中作樂及鼓勵不可或缺

美國有線新聞網絡（CNN）分析港人在今次反送中行動時用上的文宣設計及連儂牆方式，指示威者的創意設計及散播方法，正好配合了「Be water」的精神。有抗爭者亦指文宣可讓他們苦中作樂、大家互相鼓勵，不可或缺。
筆者懷特（Rebecca Wright）提到2014年雨傘運動時，民眾在夏愨道展示「我們會回來」（we'll be back）的橫額，意味「抗爭」、「希望」，結果「一如所言，他們回來了」。懷特認為港人的政治文宣無論在設計，以至散播的方法也有獨特風格，圖像不只擺放在主要道路，還會在製作好後立即經藍芽和Wi-Fi等發放給其他人，以宣傳將舉行的示威遊行、諷刺政府、還有很多是要鼓勵大家團結和堅持。

懷特認為港人有「獨特的幽默感」、「和善與反動兼備」，有不少文宣別具創意「玩食字」和改圖，如修改港鐵告示並寫上「注意暴徒」、將中國國徽改成有閉路電視、坦克車和手扣，又以中式囍帖畫出香港與自由結婚等。一名22歲化名「Sarah」的示威者表示︰「我想大家訴諸幽默，是因為很多人感憤怒，而政府官員和警方有很多言行也成為示威者的笑柄。」

示威海報設計也滲入不少動漫或電影風格元素，包括不少英雄人物，如美國隊長用雨傘擋催淚彈，亦有示威者手持雷射筆變成星球大戰的激光劍。政治學家蓋瑞特（Dan Garrett）指反烏托邦、反政府的英雄人物令示威者有共鳴，「英雄和英雌對抗邪惡的極權政權和統治者，不管多難取勝，會特別鼓舞年輕示威者」。
蓋瑞特又指這些海報也有從歷史事件得到靈感，文宣反映有關美國的民權運動、法國大革命、南韓民主運動、烏克蘭的抗爭運動等，也有戰時徵兵海報如「我們需要你」（We need you）之類號召民眾的內容，並帶出「齊上齊落，一同抗爭」的訊息。

視覺藝術家兼社運人士Kacey Wong指：「香港很多年輕人也學習過設計，擅長用電腦……他們自小學已學習。」他認為香港印刷業效率高、收費便宜，海報設計經網上討論區如連登的網民投票決定選用哪張後，就可以快速安排印刷工作再到手，用以增加抗爭人士凝聚力或呼籲上街。

Kacey Wong表示：「幽默感很有效……是個解讀他們心理的有趣方法，也是在亂世中表達所思所想的途徑。在香港我們仍有一些言論自由，雖然已經被急速收緊。」他認為連儂牆在各區湧現，由市民將訴求貼滿牆壁，也是在社區間推動爭取民主自由的有效工具，亦將民眾連繫在一起，「這道牆讓你看到其他人的心聲，你不再覺得孤單……它將人們團結在一起」。

美國有線新聞網絡

【每周送10萬】
升級壹會員獨家尊享，立即參加10萬火急大抽獎 !
*推廣生意的競賽牌照號碼：52302-9

抗爭者文宣設計

上一則
上一則
【拒捕襲警】想拘捕偷車賊反被搶走警車 英交通警遭警車輾過重傷

下一則
下一則
【短片】【醫學奇案】六旬漢下體軟組織 被骨細胞取代慢慢「石化」